% !TeX root = ../thuthesis-example.tex

\chapter{相关研究综述}
本节首先介绍目前主流时序数据库的写入接口设计，然后介绍主流时序数据库存储引擎的设计，最后介绍与数据库客户端以及 RPC 优化有关的工作。
\section{时序数据库数据写入接口概述}
在目前市面上流行的时序数据库有四种常见的数据写入方式：SQL 写入、原生接口写入、行协议写入以及 HTTP 请求写入。下面将分别介绍这四种写入方式的特点。
\subsection{SQL 写入}
这种方式就是通过 SQL 语句进行写入，根据写入数据数据量的不同，又可以分为单行写入、多行写入和多表写入。应用需要先将写入数据的表名以及数据本体转换为 SQL，再通过 JDBC、ODBC 或者数据库的客户端执行 SQL。具有这一类写入接口的时序数据库有 Apache IoTDB、InfluxDB、TDEngine 等，目前 Apache IoTDB 支持单行写入和多行写入，InfluxDB 和 TDEngine 则支持单行写入、多行写入和多表写入。

对于用户而言，使用 SQL 写入最符合直觉，SQL 也是用户和所有数据库交互的一种通用方式。从开发者的角度来说，SQL 是一种和编程语言无关的交互协议，在为数据库开发不同编程语言下的客户端时，使用 SQL 进行写入可以避免对不同编程语言下数据结构的适配，减少开发时的工作量，提高开发效率。

然而，SQL 本身是一种文本，服务器在接收到 SQL 请求以后需要通过词法解析、语法解析等流程从 SQL 中提取出有效的信息，才能进行下一步的写入操作。而对 SQL 的解析需要消耗较多的 CPU，因此从资源利用的角度来说并不高效。因此，Apache IoTDB 在官方文档中明确推荐用户使用原生写入接口以提高写入性能\cite{iotdb2024javanative}，InfluxDB 也在其官方教程中推荐用户使用行协议写入以提高性能\cite{influx2024highperformance}。TDEngine 将 SQL 写入作为推荐用户使用的写入方式之一，但是为了避免 SQL 解析对服务器资源的挤占，写入 SQL 会先在客户端进行解析，只有解析出来的结果才会发送到服务器执行写入。此外，从功能性的角度来说，SQL 语句只能传递数值类型、布尔类型和文本类型的数据，对于时序场景有可能存在的字节流数据、图片数据等非结构化数据则并不友好。
\subsection{原生接口写入}
这种写入方式通过特定的数据结构而不是 SQL 来传输需要写入的数据。相比于 SQL 式写入，原生接口写入将更多的信息直接传递给了服务器，不需要服务器从 SQL 提取有效的信息。然而，不同进程之间的数据结构不能直接传输，一般需要在客户端侧先序列化成二进制数据然后才能传输，服务器接收到二进制数据之后再反序列化为原本的数据结构，然后执行后续的写入步骤。

Apache IoTDB 提供了 \emph{insertTablets} 和 \emph{insertRecords} 两类同步原生写入接口，上层应用分别以 Tablet 和 Records 两种数据结构将数据传递给 SDK，然后 SDK 会调用 Apache Thrift\cite{apache2024thrift} 将数据序列化以后传输到服务器。Apache HoraeDB 提供了 Point 写入接口，每个数据点封装成 Point 的形式，然后一批数据点组成一个 Point 列表传递给写入 SDK。SDK 接收到 Point 列表以后会进行一系列的校验工作，然后使用 ProtocolBuffer\cite{currier2022protocol} 将数据序列化后传输到服务器。

使用原生接口写入的好处是将信息直接以数据结构的形式传递给服务器，服务器无需从 SQL 文本中推测数据的信息即可进行写入。在将数据结构序列化为二进制数据时，也可以根据数据类型的不同进行压缩和编码等优化，减少需要传输到数据量。SQL 等文本协议虽然也可以进行压缩，但是这些协议缺少了对数据类型、数据分布的先验知识，完全把数据当作文本进行压缩，因此效果不如原生接口写入。从这个角度看，原生接口写入在性能上具有天然的优势。王晨等人的工作也表明，Apache IoTDB 在使用 \emph{insertTablet} 接口时不仅写入延迟显著低于使用行协议写入的 InfluxDB，写入吞吐也要显著高于 InfluxDB\cite{wang2023apache}。此外，从功能性上来看，原生接口写入不仅可以方便地传递数值、文本和布尔类型的数据，对于字节流或者图片等结构化数据也有较好的支持。例如，国内某卫星发射基地使用 Apache IoTDB 的 \emph{insertRecords} 接口存储卫星发射观测过程中所产生的原始信号数据，如果使用文本类型的协议则无法很好地描述此类数据。

然而，原生接口写入也具有一些缺点。用户在使用原生接口写入时，往往需要了解写入 SDK 对数据结构的定义，然后将数据转换为 SDK 所需的数据结构，这样对应用侧带来了一些负担。其次，对于开发者来说，不同编程语言的数据结构之间有较大的差别，因此需要为不同编程语言下的客户端开发不同的 SDK，这增加了开发的工作量，也更容易产生软件缺陷。

\subsection{行协议写入}
行协议（Line Protocol）\cite{influx2024lineprotocol}是一种基于文本的写入协议，其中规定了数据写入的格式。例如 InfluxDB 所采用的 InfluxDB 行协议格式为\emph{measureable,metadata1,metadata2 <specific\_field>=<value>}。常见的行协议有 InfluxDB 行协议、OpenTSDB 行协议、Prometheus 行协议等。使用这一类行协议进行写入的数据库有 InfluxDB、OpenTSDB、TDEngine 等。

从本质上来说，行协议与 SQL 类似，都将需要写入的数据格式化到文本中，所以理论上行协议只是一种时序数据领域方言化的广义 SQL。但是，行协议是针对时序数据写入而设计的，所以一方面其在格式上相比 SQL 更加简洁，在解析过程中的开销相对较小；另一方面其能更加方便地描述时序数据的标签（Tag）、字段（Field）等信息，对于时序数据的特点有更好的支持。在 InfluxDB 的官方文档中提到，使用行协议写入具有如下优点：
\begin{enumerate}
  \item 通过网络传输到数据量更小，可以提高性能和节省成本；
  \item 数据更加易于探索（Explorable），可以更加方便地进行数据分析；
  \item 磁盘写入稍微更快，行协议的设计支持更高效的磁盘写入操作。
\end{enumerate}
此外，使用行协议进行数据写入也具有与 SQL 类似的通用性，不同编程语言 SDK 的开发工作量也相对较小。

使用行协议的具有以下几个缺点。首先，相较于原生接口写入，行协议仍然要求服务器从文本中提取出写入所需要的信息，这一过程会带来一定的开销。其次，行协议是一种文本协议，对于字节流、图片等非结构化数据的写入并不友好。最后，用户在使用行协议写入时可能需要一定都学习成本，因为其并不如 SQL 那样直观。为了解决最后一个缺点，InfluxDB 等数据库推出了一些客户端工具，如 Telegraf\cite{influx2024telegraf}，这些工具对行协议进行了一定的封装，让用户可以以更加直观的方式进行写入。
\subsection{通过数据通信协议写入}
在这种写入方式中，客户端将数据通过常见的数据通信协议进行打包和发送，服务器接收到数据后进行解包和写入。在物联网场景中，常见的数据通信协议有 MQTT\cite{soni2017survey}、CoAP\cite{bormann2012coap}、AMQP\cite{kramer2009advanced} 等。

MQTT

\section{时序数据库存储引擎设计}
\section{数据库客户端与 RPC 优化}